% documento propriamente monográfico: um único autor
%\autorPoliI{Nome}{Meio}{Sobrenome}

% documento com dois autores
%\autorPoliII{Nome1}{Meio1}{Sobrenome1}{Nome2}{Meio2}{Sobrenome2}

% documento com três autores
\autorPoliIII{Fábio}{Tsuyoshi}{Muramatsu}{}{Henrique}{Rodrigues}{Ricardo}{Boccoli}{Gallego}

\titulo{Projeto HomeSky}

\orientador{Reginaldo Arakaki}

%\relatFapesp
\monografiaFormatura
%\monografiaMBA
%\qualificacaoMSc{<Área do Mestrado>}
%\qualificacaoMSc{Enge\-nharia Elétrica}
%\dissertacao{<Área do Mestrado>}
%\qualificacaoDr{<Área do Mestrado>}
%\teseDr{<Área do Doutorado>}
%\teseLD
%\memorialLD

%\areaConcentracao{<Área de Concentração>}
\areaConcentracao{Engenharia de Computação}

%\departamento{<Departamento>}
\departamento{Departamento de Engenharia de Computação e Sistemas Digitais (PCS)}

\local{São Paulo}

\data{2016}

\dedicatoria{}

\capa{}

\folhaderosto{}

% Ficha Catalográfica

%\setboolean{PoliRevisao}{true} % gera o quadro de revisão após a defesa
\renewcommand{\PoliFichaCatalograficaData}{%
  1. Assunto \#1. 2. Assunto \#2. 3. Assunto \#3.
  I. Universidade de São Paulo. Escola Politécnica.
  \PoliDepartamentoData. II. t.}

\fichacatalografica % formata a ficha

\paginadedicatoria{}

\begin{agradecimentos}
\end{agradecimentos}

\begin{flushright}

\parbox{0.55\textwidth}{\textit{Computing is not about computers any more. It is about living.}}

(Nicholas Negroponte)

\textit{Talk is cheap. Show me the code.}

\vspace*{-3mm}
(Linus Torvalds)

\medskip

\parbox{0.55\textwidth}{\textit{Far too often, 'software engineering' is neither engineering nor about software.}}


(Bjarne Stroustrup)

\end{flushright}

\begin{resumo}
A popularização do conceito de automação residencial foi acompanhado pela disponibilização de diversas soluções comerciais, tais como o Apple HomeKit e o Samsung SmartThings. Tais soluções possuem limitações importantes, como a disponibilização de plataformas parcialmente abertas ou proprietárias e a ausência de um processo aprendizagem para automação residencial. A primeira limitação foi resolvida através do projeto do protocolo Rainfall, que funciona a nível de aplicação e possui especificação aberta. Esse protocolo foi implementado em forma de biblioteca e disponibilizado no serviço Github, podendo ser utilizado como base para o desenvolvimento de dispositivos de uma rede de sensores doméstica. O funcionamento do protocolo foi demonstrado através da prototipação de sensores, atuadores e controladores em computadores Raspberry Pi, que se conectavam com um servidor em nuvem e com um aplicativo móvel. Esta demonstração permitiu efetuar ações presentes nas soluções disponíveis comercialmente, tais como verificar o estado dos dispositivos, enviar comandos a eles e definir regras de automação manualmente, pelo aplicativo, de forma remota. A segunda limitação foi abordada através da implementação de uma prova de conceito para um problema específico de automação residencial, qual seja o controle de iluminação. Para tanto, foi desenvolvido um algoritmo baseado em indução por árvores de decisão, capaz de gerar regras a partir de leituras de sensores de iluminação e presença. O algoritmo foi testado em dados coletados nas residências dos membros do projeto, produzindo resultados satisfatórios.
\end{resumo}

%\begin{abstract}
%\end{abstract}

%\begin{resume}
%\end{resume}

%\begin{zusammenfassung}
%\end{zusammenfassung}

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables

\begin{listofabbrv}{1000}
\item [6loWPAN] \textit{IPv6 over Low-power Wireless Personal Area Network}
\item [AFP] \textit{Adaptive Frequency Hopping}
\item [API] \textit{Application Programming Interface}
\item [Bluetooth LE] \textit{Bluetooth Low Energy}
\item [CBOR] \textit{Concise Binary Object Representation}
\item [CDMA] \textit{Code Division Multiple Access}
\item [CoAP] \textit{Constrained Application Protocol}
\item [CSMA-CA] \textit{Carrier Sense Multiple Access - Collision Avoidance}
\item [DDS] \textit{Data Distribution Service}
\item [DNF] \textit{Disjunctive Normal Form}
\item [FFD] \textit{Full Function Device}
\item [HTTP] \textit{Hypertext Transfer Protocol}
\item [IEEE] Instituto de Engenheiros Eletricistas e Eletrônicos
\item [IETF] \textit{Internet Engineering Task Force}
\item [IoT] \textit{Internet of Things}
\item [IP] \textit{Internet Protocol}
\item [IPv6] \textit{Internet Protocol version 6}
\item [ISM] \textit{Industrial, Scientific and Medical}
\item [ITU-T] \textit{International Telecommunication Union - Telecommunication Standardization Sector}
\item [JSON] \textit{JavaScript Object Notation}
\item [MQTT] \textit{Message Queue Telemetry Transport}
\item [MTU] \textit{Maximum Transmission Unit}
\item [OS] \textit{Operating System}
\item [OSI] \textit{Open Systems Interconnection}
\item [PIN] \textit{Personal Identification Number}
\item [PIR] \textit{Passive Infrared}
\item [REST] \textit{Representational State Transfer}
\item [RFD] \textit{Reduced Function Device}
\item [TCP] \textit{Transmission Control Protocol}
\item [TDM] \textit{Time Division Multiplexing}
\item [UDP] \textit{User Datagram Protocol}
\end{listofabbrv}
%
%\begin{listofsymbols}{1000}
%\item [$\Delta(h)$] Assinatura diádica
%\end{listofsymbols}